%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% O SCAP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{SCAP}
\label{sec--scap}

Neste capítulo apresentamos resumidamente o SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores). As documentações técnicas de requisitos e análise foram realizadas por~\citeonline{duarte-pg14} e~\citeonline{prado-pg15} e, por isso, serão reaproveitadas nesse trabalho. Tendo isso em vista, apresentamos apenas a descrição do escopo e os modelos de casos de uso.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% O SCAP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Descrição do escopo}
\label{sec--scap--descricao}

No Departamento de Informática (DI) da UFES os pedidos de afastamento são solicitados para eventos no Brasil ou no exterior. Tais solicitações são avaliadas por professores do DI e, em alguns casos, também pela diretoria do Centro Tecnológico (CT) juntamente com a Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG). Caso aprovado em todas as instâncias, o afastamento é aceito~\cite{prado-pg15}. O objetivo do sistema é apoiar os professores e o secretário do departamento, visando o aumento da agilidade e organização nesse contexto de solicitações de afastamento.

O afastamento tem um fluxo diferente dependendo do seu tipo, que pode ser nacional ou internacional. Para os afastamentos nacionais o fluxo é mais curto e pode ser resolvido no próprio departamento em que o professor estiver lotado. Já para os afastamentos internacionais temos um fluxo que não depende apenas do departamento mas também do centro de ensino (CT, no caso da Informática) e da PRPPG.

Os professores que solicitarem o afastamento para um evento que acontecerá no Brasil precisam da aprovação da Câmara Departamental, que é composta pelos docentes e funcionários do departamento. Dez dias corridos após o pedido feito pelo professor e se ninguém se manifestar contra o pedido em questão, o pedido será aprovado.

Já para as solicitações de afastamento para eventos que forem internacionais, será necessário definir um relator, que nada mais é do que um professor a ser escolhido pelo Chefe do Departamento para emitir um parecer inicial sobre o pedido. Se o parecer for positivo, a solicitação ainda precisará dos pareceres do CT e da PRPPG, nesta ordem.

Como o SCAP é um sistema interno do DI, as interações com o CT e com a PRPPG não são feitas pelas pessoas que de fato estão cuidado do caso, e sim pelo secretário do departamento que irá passar o que foi decidido por essas pessoas para dentro do sistema.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Casos de uso
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de casos de uso}
\label{sec--scap--casos-de-uso}

Para a apresentação dos requisitos do SCAP serão utilizados diagramas de casos de uso. Como o próprio nome sugere, um caso de uso é uma maneira de usar o sistema. Usuários interagem com o sistema por meio de casos de uso. Tomados em conjunto, os casos de uso de um sistema definem a sua funcionalidade. Casos de uso são, portanto, os ``itens'' que o desenvolvedor negocia com seus clientes~\cite{falboEngReq}.

O SCAP foi dividido em 2 subsistemas: Núcleo e Secretaria. O primeiro contempla os casos de usos dos professores e do chefe de departamento, enquanto o segundo envolve os casos de uso dos secretários. As figuras~\ref{fig-scap-diagrama-casos-uso-nucleo} e~\ref{fig-scap-diagrama-casos-uso-secretario} mostram os diagramas de casos de uso destes subsistemas. Nos parágrafos que se seguem, apresentamos uma descrição sucinta dos casos de uso levantados para o SCAP~\cite{prado-pg15}. Uma versão mais detalhada dessa descrição pode ser vista nos apêndices do trabalho do \citeonline{prado-pg15}.

Antes da apresentação dos modelos é importante descrever os atores do sistema. Dá-se nome de ator a um papel desempenhado por entidades físicas (pessoas ou outros sistemas) que interagem com o sistema em questão da mesma maneira, procurando atingir os mesmos objetivos. Uma mesma entidade física pode desempenhar diferentes papéis no mesmo sistema, bem como um dado papel pode ser desempenhado por diferentes entidades~\cite{olive2007}. Os atores do SCAP são listados na Tabela~\ref{tabela-atores}.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Atores do SCAP~\cite{prado-pg15}.}
  \label{tabela-atores}
  \begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
    \hline
    \textbf{Ator}         & \textbf{Descrição} \\ \hline
    Professor             & Professor efetivo do DI/UFES. \\ \hline
    Chefe de departamento & Professores do DI/UFES que estão realizando a função administrativa de chefe e sub-chefe do departamento. \\ \hline
    Secretário            & Secretário do DI/UFES. \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-scap-diagrama-casos-uso-nucleo}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Núcleo~\cite{prado-pg15}.}
	\label{fig-scap-diagrama-casos-uso-nucleo}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuras/fig-scap-diagrama-casos-uso-secretario}
	\caption{Diagrama de Casos de Uso do subsistema Secretário~\cite{prado-pg15}.}
	\label{fig-scap-diagrama-casos-uso-secretario}
\end{figure}

Os secretários são responsáveis pela administração do sistema. São eles que fazem os cadastros dos professores, assim como a indicação de parentescos e mandatos dos chefes de departamento. Além disso, são eles que fazem os registros dos pareceres do CT e da PRPPG para as solicitações de afastamento internacionais. Por fim, ainda podem consultar solicitações e arquivar as que estiverem concluídas.

Os professores podem criar solicitações de afastamento e cancelar as suas próprias se assim desejar. Nas solicitações internacionais, quando designado relator, é papel dele dar o parecer em relação a essa solicitação. Já nas nacionais ele pode se manifestar contra, caso ainda esteja no prazo. Para isso ele pode consultar as solicitações de afastamentos já cadastradas.

O chefe do departamento é a pessoa que, além de professor, exerce a função administrativa de chefe do DI por um mandato. Ele é quem escolhe quem serão os relatores das solicitações internacionais.